% Created 2020-01-13 lun. 15:32
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[bigger]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\mode<beamer>{\usetheme{Madrid}}
\addtolength{\headsep}{1cm}
\author{M. Wulles}
\date{Janvier 2019}
\title{Suites numériques}
\hypersetup{
 pdfauthor={M. Wulles},
 pdftitle={Suites numériques},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Frenchb}}
\begin{document}

\maketitle
\section*{}
\label{sec:org70c0379}
\subsection*{}
\label{sec:orgc388b90}
\textbf{Problème:} Un carossier répare des voitures.  Il a constaté que
 chaque année il répare \textbf{5 voitures de plus} que l'année précédente.
 Sachant qu'en 2019 il a réparé \textbf{172 voitures}, combien réparera t-il
 de voitures en 2021, et en 2030 ? Tracer le nombre de voitures en
 fonction de l'année sur un graphique.

\textbf{Solution:}
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:orgfe1aa7d}
Les \textbf{suites numériques} permettent de formaliser la solution à un
problème de prédiction, la suite est un objet mathématique qui permet
de calculer une \emph{suite} de terme, à chaque fois en se basant sur la
valeur du précédent. 

La suite que nous venons de voir est \textbf{arithmétique}, elle vérifie une
relation du type:
\[ u_{n+1} = u_n + r \]
\(r\) est appélé la raison de la suite.
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:org031118f}
\textbf{Problème:} Chaque année un couple de lapins donne, dans des
conditions idéales, naissance à 2 couples de lapins, si en 2019 on a 4
couples de lapin, combien de lapin vont naître en 2024, et en 2030 ?
Tracer le nombre de lapins qui naissent chaque année sur un graphique.

\textbf{Solution:}

\newpage
La suite que nous venons de voir est \textbf{géométrique}, elle vérifie une
relation du type:
\[ u_{n+1} = u_n \times q \]
\(q\) est appélé la raison de la suite.
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:org08fad77}
En résumé: si l'on vous donne l'expression d'une suite il faut savoir
\textbf{calculer ses premiers termes} en fonction du premier terme.

\textbf{Exemple:} \(u_{n+1} = u_n + 4\) et \(u_0 = 1\) alors \(u_1 = 5\), \(u_2 = 9\) etc \ldots{}
Puis tracer cette suite sur un graphique:
\[\includegraphics[scale=0.3]{ar4.png}\]
Vous devez également savoir lire les valeurs sur le graphique.
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:orge47e2c9}
Vous devez alors savoir reconnaître \textbf{graphiquement} le type de la suite:
\begin{itemize}
\item Arithmétique: \(u_{n+1} = u_n + r\) et la donnée de \(u_0\)
\item Géométrique: \(u_{n+1} = q \times u_n\) avec \(q>0\) et la donnée de \(u_0\)
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{suites_types.png}
\end{center}
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:orgd71c57f}
Pour déterminer la raison d'une suite arithmétique il suffit de soustraire deux termes consécutifs car:
\[u_{n+1} - u_n = r \]
Et pour déterminer la raison d'une suite géométrique il faut faire le rapport de deux termes consécutifs;
\[ \frac{u_{n+1}}{u_n} = q \]
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:org4ea9809}
\textbf{Exemples:}

a.
\[ u_0 = 4 \qquad u_{n+1} = u_n + 7 \]
b.
\[ u_0 = -5 \qquad u_{n+1} = 3u_n  \]
c.
\[ u_0 = 1 \qquad u_{n+1} = u_n/2 \]
d. 
\[ u = (10, 14, 18, 22, 26, ...) \]
e.
\[ u = (9, 27, 81, 243, ...) \]
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:org2133d07}
On dira d'une suite qu'elle est \textbf{croissante} si chaque terme est supérieur au précédent:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{monotonie.png}
\end{center}
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:orgc5d811f}
Pour comparer deux suites on s'aide de la représentation graphique:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{comparaison.png}
\end{center}
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:orgacba2ac}
Un exemple de suite décroissante: on lance une balle rebondissante
 d'une hauteur de 1m, à chaque rebond: la balle remonte à 0.9 fois sa hauteur précédente.
Modéliser la suite à l'aide d'un tableur. Que constate t-on ?
 \begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{balle.png}
\end{center}
 \newpage
\subsection*{}
\label{sec:orgb0b826d}
Dans un exercice de prédiction (on vous demande de dire ce qu'il va se
passer plus tard) il faudra appliquer la méthode de résolution suivante:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{marche_a_suivre.png}
\end{center}
Dans un exercice d'étude de suite il faudra appliquer la méthode suivante:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{marche_a_suivre_2.png}
\end{center}
\newpage
\subsection*{}
\label{sec:org319484b}
Une énigme pour terminer: en sachant qu'une feuille de papier mesure
0.1 mm d'épaisseur, combien de pliage sont nécessaires pour que la
feuille ait une epaisseur comparable à la taille d'un homme ?
\end{document}
